**普鲁士**（；[普鲁士语](../Page/普鲁士语.md "wikilink")：；；；或）乃[中世紀至](../Page/中世紀.md "wikilink")[第二次世界大戰結束為止](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，存在於中北部[歐洲的一個](../Page/歐洲.md "wikilink")[國家或](../Page/國家.md "wikilink")[地區](../Page/地區.md "wikilink")，在歷史上是[德意志统一以及](../Page/德意志统一.md "wikilink")[德意志帝國立國的主要力量](../Page/德意志帝國.md "wikilink")。此名稱之涵義在不同時期有變遷。

## 條頓騎士團的始末

### 地理和民族

由法理上來說，普魯士這塊地方並不屬於[德意志](../Page/德意志.md "wikilink")，因為其本來不屬於[神聖羅馬帝國的疆界範圍](../Page/神聖羅馬帝國.md "wikilink")，只是因為後來[勃蘭登堡選侯與](../Page/勃蘭登堡選侯.md "wikilink")[普鲁士公国合併](../Page/普鲁士公国.md "wikilink")，是為[普魯士王國](../Page/普魯士王國.md "wikilink")，於是成為德意志帝國的一部分。在[中世紀早期](../Page/中世紀.md "wikilink")，普魯士這塊地方是蠻荒之地，古代的居民为[古普魯士人](../Page/古普魯士人.md "wikilink")，所使用的[普魯士語屬於](../Page/普魯士語.md "wikilink")[波罗的語族](../Page/波罗的語族.md "wikilink")，与[拉脱维亚人和](../Page/拉脱维亚.md "wikilink")[立陶宛人属于同一种族](../Page/立陶宛.md "wikilink")。928年，[布蘭登堡就已經由](../Page/布蘭登堡.md "wikilink")[薩克森公爵](../Page/薩克森.md "wikilink")[狮子亨利建城](../Page/狮子亨利.md "wikilink")，此後在不同的家族之間繼承和易手。

### 普魯士的德意志化

12世纪时，德意志人的殖民运动開始进入[波罗的海东岸地区](../Page/波罗的海.md "wikilink")。1170年，[波美拉尼亚的](../Page/波美拉尼亚.md "wikilink")[索比斯劳公爵在普鲁士地区建立第一个殖民地](../Page/索比斯劳公爵.md "wikilink")，即[但泽附近的奥利瓦](../Page/但泽.md "wikilink")[修道院](../Page/修道院.md "wikilink")，1224年该修道院被古普鲁士人焚毁。1226年，[波兰王国国王之子](../Page/皮雅斯特王朝时期的波兰.md "wikilink")、[马佐维亚公国首领](../Page/马佐维亚.md "wikilink")[康拉德公爵](../Page/康拉德公爵.md "wikilink")（[条顿骑士团成员](../Page/条顿骑士团.md "wikilink")）的领地也遭到古普鲁士人袭击，以此为契机，条顿骑士团在普鲁士地区发动为时近200年的东征运动，先后建立[托伦](../Page/托伦.md "wikilink")、[马林堡](../Page/马林堡.md "wikilink")、[库尔姆](../Page/海烏姆諾.md "wikilink")、[埃尔平等要塞](../Page/埃尔平.md "wikilink")，普魯士成了条顿騎士團的地盤，[德意志人](../Page/德意志人.md "wikilink")、[波蘭人](../Page/波蘭人.md "wikilink")、[立陶宛人和歐洲其他种族紛紛前來移民](../Page/立陶宛人.md "wikilink")。条顿骑士团迫使其皈依[基督教](../Page/基督教.md "wikilink")，使用[德语](../Page/德语.md "wikilink")。16世纪后，普魯士人同化於德意志人，所使用的普魯士語也逐漸消失。

### 條頓騎士團的一蹶不振

条顿骑士团统治下的普鲁士地区在名义上属于[教皇领地](../Page/教皇.md "wikilink")，但教皇只享有名义上的宗主权。为了吸引定居者，条顿骑士团依据[汉萨同盟法律](../Page/汉萨同盟.md "wikilink")，在其领土上兴建一系列[自由市](../Page/自由市.md "wikilink")。1379年条顿骑士团加入[汉萨同盟](../Page/汉萨同盟.md "wikilink")。1370年波兰王室绝嗣；1386年波兰国王的女儿海德维希嫁给立陶宛大公、波兰与立陶宛联合；此后為保護其出海口和奪回歷史領地、與条顿骑士团發生一連串戰爭。在1410年7月15日的[格倫瓦德之戰](../Page/格倫瓦德之戰.md "wikilink")（或第一次坦能堡会战）中、条顿骑士团败于波兰和立陶宛联军，被迫签订第一次托伦和约；除赔款600万格罗申外，还将[但泽置于波兰主权之下](../Page/格但斯克.md "wikilink")。1466年条顿骑士团再度战败，在第二次托伦和约中被迫割让包括但泽和马林堡在内的西普鲁士。这些地区被称为“[王室普鲁士](../Page/皇家普魯士.md "wikilink")”，實際上就是波蘭的一個省。条顿骑士团保留普鲁士的残余领土，而且要效忠波兰国王，成为波兰的附庸国。

## [勃兰登堡興起](../Page/勃兰登堡.md "wikilink")

### 與普魯士聯繫之開端

1512年，来自[勃兰登堡](../Page/勃兰登堡.md "wikilink")[霍亨索倫家族的](../Page/霍亨索伦王朝.md "wikilink")[阿尔布雷希特被选为条顿骑士团总团长](../Page/阿尔布雷希特_\(普鲁士\).md "wikilink")，他是[勃兰登堡选帝侯的近親](../Page/勃兰登堡选帝侯.md "wikilink")。在[馬丁·路德的影響下](../Page/馬丁·路德.md "wikilink")，1525年他宣布改信[路德宗](../Page/路德宗.md "wikilink")，从而切断与骑士团名义宗主[罗马教廷的联系](../Page/罗马教廷.md "wikilink")，随后宣布解散騎士團，改为[普鲁士公国](../Page/普鲁士公国.md "wikilink")，阿尔布雷希特自任[普鲁士公爵](../Page/普鲁士公爵.md "wikilink")，成为臣服于波兰最高权力之下的世俗君主。

1618年，阿尔布雷希特之子[阿尔布雷希特·腓特烈死后无子](../Page/阿尔布雷希特·腓特烈.md "wikilink")，普鲁士公国遂由其长女之夫、勃兰登堡选帝侯国的[约翰·西吉斯蒙德](../Page/约翰·西吉斯蒙德.md "wikilink")（属[霍亨索倫家族](../Page/霍亨索倫家族.md "wikilink")）继承，建立[勃兰登堡-普鲁士公国](../Page/勃兰登堡-普鲁士.md "wikilink")。此举为霍亨索伦王朝日后发展奠定基础。

### 反抗宗主國-波蘭

1640年繼位的勃蘭登堡選帝侯[腓特烈·威廉在](../Page/腓特烈·威廉_\(布蘭登堡\).md "wikilink")中擊敗瑞典，從此號稱「大選帝侯」。[三十年戰爭之後](../Page/三十年戰爭.md "wikilink")，布蘭登堡開始經營一支小型的軍隊。1655年[第二次北方戰爭](../Page/第二次北方戰爭.md "wikilink")（瑞典-波兰战争）爆發，布蘭登堡一開始作為[瑞典的盟友參戰](../Page/瑞典.md "wikilink")，1660年[波蘭戰敗](../Page/波蘭.md "wikilink")，勃兰登堡大选帝侯[腓特烈·威廉取消波兰对普鲁士的宗主权](../Page/腓特烈·威廉_\(勃蘭登堡\).md "wikilink")，從此布蘭登堡擁有[東普魯士的完全主權](../Page/東普魯士.md "wikilink")，不用再向波蘭國王稱臣，腓特烈·威廉并建立起中央集权的政治制度。1672年，[法荷戰爭和第三次](../Page/法荷戰爭.md "wikilink")[英荷戰爭爆發](../Page/英荷戰爭.md "wikilink")。瑞典是英法的盟友，而勃蘭登堡軍隊則是[神聖羅馬帝國軍隊中的一支](../Page/神聖羅馬帝國.md "wikilink")。1688年「大選帝侯」[腓特烈·威廉病死](../Page/腓特烈·威廉_\(布蘭登堡\).md "wikilink")，傳位與子選帝侯[腓特烈三世](../Page/腓特烈一世_\(普魯士\).md "wikilink")。

### 腓特烈一世時代

18世紀初，勃兰登堡大选帝侯之子[腓特烈三世](../Page/腓特烈一世_\(普鲁士\).md "wikilink")（腓特烈·威廉之子）支持奥地利[哈布斯堡王朝向法国](../Page/哈布斯堡王朝.md "wikilink")[波旁王朝宣战](../Page/波旁王朝.md "wikilink")，借以换取国王級別的称号。1月18日，腓特烈三世在[柯尼斯堡創建新的國王稱號并加冕成为](../Page/柯尼斯堡.md "wikilink")“在普鲁士的国王”[腓特烈一世](../Page/腓特烈一世.md "wikilink")，并非直接稱之為『普魯士國王』。自此，[普魯士作為一個王國才正式存在](../Page/普魯士.md "wikilink")，并从此展开普鲁士王国兩百多年的侵略擴張史。

### 腓特烈二世時代

[Frederick_II_of_Prussia_Coloured_drawing.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Frederick_II_of_Prussia_Coloured_drawing.png "fig:Frederick_II_of_Prussia_Coloured_drawing.png")
由于继承条顿骑士团的军事专制传统，普鲁士的军队向来以纪律严明、教育质素高而闻名于世，尤其是[腓特烈二世以絕頂的好運著称](../Page/腓特烈二世_\(普鲁士\).md "wikilink")。他在1740年继承王位、即位7个月之后即向壟斷神聖羅馬帝國的皇位的奧地利哈布斯堡进攻，目的在於奪取人口相當於整個普魯士王國、而且工農業極其發達、離普魯士最接近的[西里西亚](../Page/西里西亚.md "wikilink")。从而引发[奥地利王位继承战争](../Page/奥地利王位继承战争.md "wikilink")（這場戰爭引起腓特烈二世和[瑪麗婭特蕾茜雅的世仇和日後依附於奧地利的外交策略](../Page/瑪麗婭特蕾茜雅.md "wikilink")）、[第二次西里西亞戰爭和](../Page/第二次西里西亞戰爭.md "wikilink")[七年戰爭](../Page/七年戰爭.md "wikilink")；後來甚至爲了連接[東普魯士和](../Page/東普魯士.md "wikilink")[西普魯士](../Page/西普魯士.md "wikilink")、不惜背上被人唾棄的駡名而和自己的敵人[奧地利和](../Page/奧地利.md "wikilink")[俄羅斯聯手瓜分自己的宗主國](../Page/俄羅斯.md "wikilink")[波蘭立陶宛](../Page/波蘭立陶宛.md "wikilink")。

通过一系列的侵略战争，腓特烈二世树立军事天才的个人威望、并将普鲁士变为一个國家军隊的一部份（非軍隊是國家機器的一部份）。但此時，腓特烈二世已步入晚年。[奧地利雖然失去西裡西亞](../Page/奧地利.md "wikilink")，但因為有[第一次瓜分波蘭做的補償](../Page/第一次瓜分波兰.md "wikilink")、所以元氣早已恢復；[波蘭立陶宛雖遭到第一次瓜分](../Page/波蘭立陶宛.md "wikilink")，但核心領土未損、而且瓜分后新創立的軍政改革制度使她的軍隊比以前強大。爲了攻佔西裡西亞、腓特烈二世已經消耗完今生大部份精力；雖然建立軍事天才的個人威望、但整個普魯士國家在歐洲的國際地位依然只是個次強，所以不得不在被普魯士侵略過領土的[波蘭立陶宛和](../Page/波蘭立陶宛.md "wikilink")[奧地利](../Page/奧地利.md "wikilink")、這個兩個歐洲列強中爭取一方的和平和妥協；最後普魯士的歷代君主都選擇與奧地利共同進退的外交政策、直到[俾斯麥的出現為止](../Page/俾斯麥.md "wikilink")。

腓特烈二世同时还从[伏尔泰那里接受](../Page/伏尔泰.md "wikilink")[启蒙主义思想](../Page/啟蒙運動.md "wikilink")，改进司法和教育制度、鼓励宗教信仰自由、并扶植科学和艺术的发展。到1786年腓特烈二世去世时，普鲁士已经成为欧洲[準列強之一](../Page/中等強國.md "wikilink")（其行政机构的高效率和廉洁为欧洲之首）；但是國際地位仍然離[法國和](../Page/法國.md "wikilink")[奧地利這種傳統歐陸強國有很長一段距離](../Page/奧地利.md "wikilink")。

### 腓特烈·威廉二世

[Acprussiamap2.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Acprussiamap2.gif "fig:Acprussiamap2.gif")
[腓特烈·威廉二世继承王位后](../Page/腓特烈·威廉二世.md "wikilink")、因為保持著向奧地利靠攏的外交策略，所以不再對奧地利的[波西米亞有任何領土幻想](../Page/波西米亞.md "wikilink")；於是他推行[強權政治](../Page/強權政治.md "wikilink")，把侵略目標東進、聯合[俄羅斯進行](../Page/俄羅斯.md "wikilink")[第二次瓜分波蘭](../Page/第二次瓜分波兰.md "wikilink")，最後還主動向奧地利示好、邀請她參與[第三次瓜分波蘭](../Page/第三次瓜分波蘭.md "wikilink")。瓜分波蘭后的普魯士王國中，波蘭人的人口就佔了一半，是名符其實的雙民族（半波蘭半普魯士）國家，也成為正式的[列強](../Page/列強.md "wikilink")；假使這個領土範圍一直保持到19世紀末和20世紀初，普魯士可能就會像[奧匈帝國一樣不得不向從屬民族](../Page/奧匈帝國.md "wikilink")（在奧地利為匈牙利民族、在普魯士為波蘭民族）進行妥協、變為[二元君主制](../Page/二元君主制.md "wikilink")。

但普魯士的命運並不是如此。她先后购买[安斯巴赫侯国和](../Page/安斯巴赫侯国.md "wikilink")[拜罗伊特侯国](../Page/拜罗伊特侯国.md "wikilink")；這兩個領土看似渺小且無關緊要，但這卻是的日後的普魯士在德國西部的落腳點和擴張的起點；普魯士爲了把東部的普魯士本土和西部的工商業發達地區連接起來絞盡腦汁、從側面推動普魯士自發主動的統一德國（而不是像[奧地利那樣](../Page/奧地利.md "wikilink")，雖然是德意志第一強國、但處處被動）。

[法国大革命后](../Page/法国大革命.md "wikilink")，普鲁士因為受到奧地利和英國的邀請、参加[反法同盟](../Page/反法同盟.md "wikilink")，結果大敗於法军，普魯士戰無不勝的神話消失一半；因此在1795年同意法国兼併[莱茵河以西的](../Page/莱茵河.md "wikilink")[德意志领土](../Page/德意志.md "wikilink")，而把[莱茵河以東的](../Page/莱茵河.md "wikilink")[德意志邦國納入自己的勢力範圍](../Page/德意志.md "wikilink")。表面上看來，半波蘭半普魯士的命運是不可逆轉的了；但是歷史卻偏向無法預料的方向。

### 腓特烈·威廉三世

[腓特烈·威廉三世](../Page/腓特烈·威廉三世.md "wikilink")（1797年即位）於1806年10月参加反法战争，随即在[耶拿被](../Page/耶拿.md "wikilink")[拿破仑的擊潰](../Page/拿破仑.md "wikilink")，被迫逃往[柯尼斯堡](../Page/柯尼斯堡.md "wikilink")，這使得普魯士軍的神話徹底粉碎。1807年普鲁士和法国在[涅曼河的](../Page/涅曼河.md "wikilink")[提尔西特缔结和约](../Page/提爾西特條約.md "wikilink")，普鲁士割让16万平方公里土地，包括普属波兰的绝大部分领土（第二次、第三次瓜分波兰所得，以及第一次瓜分波兰所得领土的南半部），以及[易北河以西的全部领土](../Page/易北河.md "wikilink")，并赔款1.3亿[法郎](../Page/法郎.md "wikilink")。這一連串看似屈辱的條約，到日後反倒成為普魯士統一德國的基石；丟失大部份波蘭領土，不但讓普魯士沒有像奧地利一樣深陷多民族國家的深淵無法自拔、而且給她德國統一後的單一的、純粹的德意志民族。

1806年惨败后，[普鲁士首相](../Page/普鲁士.md "wikilink")[卡尔·施泰因开始推行改革](../Page/卡尔·施泰因.md "wikilink")，其措施包括：让公民参与政治以唤醒其[民族主义情感](../Page/民族主义.md "wikilink")、释放[农奴](../Page/农奴.md "wikilink")、实行地方自治、改组中央政府机构。1809年在柏林创办腓特烈·威廉大学（[柏林大学](../Page/柏林大学.md "wikilink")），同时[格哈德·冯·沙恩霍斯特开始对普鲁士军队进行改革](../Page/格哈德·馮·沙恩霍斯特.md "wikilink")。此后普鲁士的[爱国主义情绪高涨](../Page/爱国主义.md "wikilink")。1812年冬，拿破仑军队自俄国败退；普鲁士遂于次年再度参加[反法同盟](../Page/反法同盟.md "wikilink")，于1813年3月17日对法国宣战。10月24日，俄奧普三国联军在[布吕歇尔和](../Page/布吕歇尔.md "wikilink")[格奈森瑙指挥下在](../Page/格奈森瑙.md "wikilink")[莱比锡大败法军](../Page/莱比锡.md "wikilink")；1815年英军聯合三國聯軍在[滑铁卢再度击败法军](../Page/滑铁卢_\(比利时\).md "wikilink")。

根据奧地利的[梅特涅主導的](../Page/梅特涅.md "wikilink")[维也纳会议](../Page/维也纳会议.md "wikilink")；普鲁士僅僅在舊波蘭恢復5%（其餘劃給俄羅斯），但因為自己本身在德國西部有領土、所以得到[默麦尔河到](../Page/默麦尔河.md "wikilink")[莱茵河的領土作為補償](../Page/莱茵河.md "wikilink")（居民大多是[天主教徒](../Page/天主教.md "wikilink")）；成为[德意志邦联内德语區居民最多的國家](../Page/德意志邦联.md "wikilink")。奧地利的[梅特涅雖然把普魯士的領土一切兩半](../Page/梅特涅.md "wikilink")、中間還有英王的直屬國[漢諾威](../Page/漢諾威.md "wikilink")，加上自己奧地利本身就很龐大、還獲得大量[北意大利和](../Page/北意大利.md "wikilink")[克羅地亞的領土](../Page/克羅地亞.md "wikilink")；但其中德語區的奧地利部份只占[奧地利帝國總面積的](../Page/奧地利帝國.md "wikilink")15%，日後龐大的奧地利帝國必定被錯綜複雜的民族關係給拖累。

俄羅斯獲得大部份波蘭、但也同時增加更多波蘭人獨立的隱患，原本一分為三的波蘭如今大部份在俄羅斯境內、重新整合的波蘭人自然會奮起獨立。與此同時，民族單一的普魯士就沒有那麼多問題；加上[拿破崙戰爭後](../Page/拿破崙戰爭.md "wikilink")、被國際社會正式承認為欧洲[列强之一](../Page/列強.md "wikilink")（雖然是敬陪末座），在德意志的領導權已經和奧地利相差無幾（去除奧地利的傳統權威、實際上普魯士的影響力已經超過奧地利，只不過在當時人們還無法預見而已）。

不過這些影響力的發揮，都要等到1820年代中期，才漸漸現出端倪。當時歐洲首強——[日不落帝國](../Page/日不落帝國.md "wikilink")（[大英帝國](../Page/大英帝國.md "wikilink")）改採[光榮孤立的路線](../Page/光榮孤立.md "wikilink")，逐漸切斷它和共主盟邦[漢諾威的聯繫](../Page/漢諾威.md "wikilink")（後來更因為1837年[維多利亞女王的登基而完全分離](../Page/維多利亞女王.md "wikilink")），於是在1828年普魯士開始和其他的德意志邦國籌組關稅同盟，終於在1834年有[德意志關稅同盟的出現](../Page/德意志關稅同盟.md "wikilink")；當初奧相[梅特涅設想讓](../Page/梅特涅.md "wikilink")[漢諾威切斷普魯士東西聯繫的計畫](../Page/漢諾威.md "wikilink")，隨著1851年漢諾威加入[德意志關稅同盟而宣告瓦解](../Page/德意志關稅同盟.md "wikilink")。

## 統一德國之路

### 俾斯麥時代

[Bismarck1894.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bismarck1894.jpg "fig:Bismarck1894.jpg")\]\]
1834年，普鲁士在德意志地区建立[德意志关税同盟](../Page/德意志关税同盟.md "wikilink")，除[奥地利和](../Page/奥地利.md "wikilink")[汉堡外](../Page/汉堡.md "wikilink")，全部德意志邦国都加入该同盟。

1848年，欧洲革命期间，普王[腓特烈·威廉四世宣布成立](../Page/腓特烈·威廉四世.md "wikilink")“自由派政府”。召开制宪会议，并拒绝接受[德意志國民议会奉上的](../Page/法兰克福国民议会.md "wikilink")“德意志皇帝”称号與憲法，打算趁奧地利忙於撲滅革命的空檔，強迫多數諸邦國奉其為聯盟共主。

1850年，腓特烈·威廉四世在俄、奧的武力恫嚇下，放棄稱霸的計畫，乖順地回到[德意志邦联之內](../Page/德意志邦联.md "wikilink")。

1853年，[克里米亞戰爭爆發](../Page/克里米亞戰爭.md "wikilink")，維持將近五十年的俄奧聯盟瓦解，雙方反目成仇；加上1852年由[拿破崙三世成立的](../Page/拿破崙三世.md "wikilink")[法蘭西第二帝國](../Page/法蘭西第二帝國.md "wikilink")，特別敵視奧地利並[處心積慮要給予打擊](../Page/索爾弗利諾戰役.md "wikilink")，於是在普魯士眼前，突然出現一個可以自由揮灑的國際空間。

1857年，腓特烈·威廉四世患上精神病，以其弟威廉担任摄政王。

1861年，腓特烈·威廉四世逝世，摄政王即位，称[威廉一世](../Page/威廉一世_\(德国\).md "wikilink")。

1862年，他因军事改革所需预算及税收问题与国会发生冲突，本拟退位，但在前驻法大使[俾斯麦的建议下收回成命](../Page/俾斯麦.md "wikilink")。俾斯麦表示支持军事改革，并称若任命他担任首相，他将不惜一切强行推行陆军改革和新兵役制度。9月22日，威廉一世任命俾斯麦担任首相。

俾斯麦上台后，即着手策划德意志统一大业。俾斯麦主张建立将奥地利排除在外的“[小德意志](../Page/小德意志.md "wikilink")”。普鲁士在1864年和1866年先后在[普丹战争中击败](../Page/普丹战争.md "wikilink")[丹麦和在](../Page/丹麦.md "wikilink")[普奥战争中击败](../Page/普奥战争.md "wikilink")[奥地利](../Page/奥地利.md "wikilink")，并在1870年领导[北德意志邦联及南方的德意志诸邦](../Page/北德意志邦联.md "wikilink")，在[普法戰爭中擊败](../Page/普法戰爭.md "wikilink")[法国](../Page/法国.md "wikilink")。威廉一世于1871年1月18日（即普鲁士王国成立170周年纪念日）在法国[凡尔赛宫](../Page/凡尔赛宫.md "wikilink")[镜廳登基](../Page/镜廳.md "wikilink")，成为[德意志帝国的皇帝](../Page/德意志帝国.md "wikilink")，宣布建立以普鲁士王国为首的德意志帝国。

由于普鲁士拥有德意志帝国2/3的人口和3/5的领土，并且在军事、经济、工业等方面远远超过帝国内其他歐洲王国、公国，因此德意志帝国成为普鲁士王国的扩大版。各邦国享有[内政和](../Page/内政.md "wikilink")[财政的自治](../Page/财政.md "wikilink")，但将[外交](../Page/外交.md "wikilink")、[军事](../Page/军事.md "wikilink")（[巴伐利亚除外](../Page/巴伐利亚.md "wikilink")）、[海关等权力交给德意志帝国中央政府](../Page/海关.md "wikilink")。普鲁士历史从此并入德意志帝国历史。

### 威廉二世的德意志帝國時代

[1871Pulushi.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1871Pulushi.png "fig:1871Pulushi.png")
1888年，威廉一世之子[腓特烈三世在位](../Page/腓特烈三世_\(德国\).md "wikilink")99天后去世。其孙[威廉二世登基](../Page/威廉二世_\(德国\).md "wikilink")，成为德意志帝国的第三代皇帝。所謂“功高蓋主”，威廉二世登基後第一件事就是罷黜[俾斯麥這個統一德國](../Page/俾斯麥.md "wikilink")、但權力卻淩駕於皇帝之上的宰相。雖然威廉二世在開疆擴土和外交上不及俾斯麥的老謀深算，但在內政和殖民上卻遠超他的前宰相。德意志帝國境內的舊容克貴族、新興的資產階級、平民、工人、新教徒、天主教徒、猶太人、波蘭人第一次被完整的聯合在一起。因為他的海外殖民政策和對[俄國態度的急轉直下幾乎團結之前反抗帝國統治的所有異議者](../Page/俄國.md "wikilink")；不但如此，而且威廉二世善於運用『大日耳曼主義』、『大海軍主義』、『陽光下的地盤』等足夠能鼓動人心的口號來向所有德意志人民和國內非日耳曼人開了一張令人嚮往的空頭支票。所有人都相信自己國家的未來一片美好，但卻忽視了嚴酷的外交，最終這個曾經用了3年就統一全德意志的帝國、只走了47年就悄然從歷史的舞臺上退場。

德意志帝國的致命傷是她貧乏且不計後果的外交策略，德國位於歐洲的中央、又因為[普法戰爭中給法國人帶來難以磨滅的羞辱](../Page/普法戰爭.md "wikilink")，導致她的外交政策必定將『圍堵法國』作為最優先的考量；而且，德國已經與一個強大的鄰國發生矛盾、不想再另加新的敵人，所以都不得不在各種外交場合支持與自己領土接壤最多的[奧匈帝國](../Page/奧匈帝國.md "wikilink")，以此換取[奧國不和法國結盟的可能](../Page/奧國.md "wikilink")；[俄羅斯帝國原本是普魯士忠實的盟友](../Page/俄羅斯帝國.md "wikilink")，但是接連遭到德·奧兩國在外交上的背叛，以至於破天荒和[英國與世仇法國重新交好](../Page/英國.md "wikilink")。德意志帝國一建立，就註定她的外交失敗、也註定她的命運必定和[奧匈緊緊地綁在一起](../Page/奧匈.md "wikilink")；僅因為[奧匈這個](../Page/奧匈.md "wikilink")“活躍的配角”而深陷外交孤立和資源短缺無法自拔、還和她的盟友一起掉入國內各種起義和革命的深淵、最後被名為[一戰的車輪碾得粉碎](../Page/一戰.md "wikilink")。

1918年11月7日，[巴伐利亚发生革命](../Page/巴伐利亚.md "wikilink")，其国王退位。柏林旋即爆发[革命](../Page/德國革命.md "wikilink")，要求德皇退位。其时威廉二世在[比利时](../Page/比利时.md "wikilink")[斯巴的德军大本营亲自指挥作战](../Page/斯巴.md "wikilink")，得知发生革命后，试图仅放弃德意志皇帝头衔，而保留普鲁士国王称号，但陆军统帅[兴登堡劝其彻底退位](../Page/兴登堡.md "wikilink")。为避免发生更大变乱，[德国总理](../Page/德国总理.md "wikilink")[马克斯·冯·巴登亲王于](../Page/马克斯·冯·巴登.md "wikilink")11月9日午前宣布德皇已经退位，并于同日将首相职务移交[德国社会民主党领袖](../Page/德国社会民主党.md "wikilink")[弗里德里希·艾伯特](../Page/弗里德里希·艾伯特.md "wikilink")。

威廉二世流亡[荷兰](../Page/荷兰.md "wikilink")，德意志帝国及普鲁士王国灭亡。11月11日，德国向[協約國投降](../Page/協約國.md "wikilink")。

## 1919年至1947年的普鲁士

由于柏林发生[斯巴达克团与社会民主党临时政府之间的内战](../Page/斯巴达克团.md "wikilink")，1919年，艾伯特在[魏玛召开国民议会](../Page/魏玛.md "wikilink")，于2月10日通过《德意志共和国临时约法》，即[魏玛宪法](../Page/魏玛宪法.md "wikilink")。根据魏玛宪法，普鲁士成为德国的一个邦，即“[普鲁士自由邦](../Page/普鲁士自由邦.md "wikilink")”，实行地方自治，其领土即原普鲁士王国的疆域。但[凡尔赛条约将原普鲁士王国的](../Page/凡尔赛条约.md "wikilink")[西普鲁士省](../Page/西普鲁士.md "wikilink")、[波森省和上西里西亚省的一部分割让给波兰](../Page/波森省.md "wikilink")，东普鲁士的[默麦尔割让给](../Page/默麦尔.md "wikilink")[立陶宛](../Page/立陶宛.md "wikilink")，[莱茵兰的南部地区成立](../Page/莱茵兰.md "wikilink")[萨尔区](../Page/萨尔州.md "wikilink")，[石勒苏益格北部归还丹麦](../Page/石勒苏益格.md "wikilink")。

1920年代，普鲁士自由邦政府多由[德国社会民主党和](../Page/德国社会民主党.md "wikilink")[天主教中央党领导](../Page/中央党.md "wikilink")。1932年，[纳粹党在德国国会和普鲁士邦选举中取得优势](../Page/纳粹党.md "wikilink")，[赫尔曼·戈林成为德国国会议长以及普鲁士邦议长](../Page/赫尔曼·戈林.md "wikilink")，并掌握普鲁士内政部和警察。1933年1月30日纳粹党上台执政，随后废除德国的地方自治制度，普鲁士宪法被废除，邦议会和立法机构被解散，仅保留行政单位。

[第二次世界大战中](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")，[同盟国和](../Page/同盟国.md "wikilink")[苏联的领导人经过多次会议](../Page/苏联.md "wikilink")，达成共识，即普鲁士是德国[军国主义的发源地](../Page/军国主义.md "wikilink")、德国军官团和[容克贵族的大本营](../Page/容克.md "wikilink")，是德国专制思想及侵略思想的策源地，必须予以消灭。[美国总统](../Page/美国总统.md "wikilink")[罗斯福在](../Page/富兰克林·德拉诺·罗斯福.md "wikilink")[德黑兰会议上曾表示](../Page/德黑兰会议.md "wikilink")“普鲁士要让其尽可能地缩小和削弱”，[丘吉尔则认为](../Page/丘吉尔.md "wikilink")“普鲁士——这个德国军国主义的罪恶核心必须同德国的其余部分分离开来”。[雅尔塔会议和](../Page/雅尔塔会议.md "wikilink")[波茨坦会议确立将](../Page/波茨坦会议.md "wikilink")[奥得河—尼斯河以东并入波兰和苏联](../Page/前德意志东部领土.md "wikilink")，以及在战后的德国废除普鲁士建制的原则性意见。

1947年2月25日，同盟国对德军事管制最高委员会颁布法案第46号，普鲁士被正式宣布取消建制。原普鲁士邦领土分别被并入波兰和苏联，以及英、法、美、苏四国占领区。原普鲁士邦政府的财产由盟国和苏联共同瓜分。

1949年[德意志民主共和国成立后](../Page/德意志民主共和国.md "wikilink")，在其境内的原普鲁士领土上建立勃兰登堡、萨克森-安哈特两个州，以及梅克伦堡-西波美拉尼亚州的东半部（1952年民主德国废除州级建制，改设专区）。在[德意志联邦共和国](../Page/德意志联邦共和国.md "wikilink")，在原普鲁士领土上成立的州包括[北莱茵-威斯特法伦州和](../Page/北莱茵-威斯特法伦州.md "wikilink")[石勒苏益格-荷尔斯泰因州](../Page/石勒苏益格-荷尔斯泰因州.md "wikilink")。此外，[下萨克森州](../Page/下萨克森州.md "wikilink")、[莱茵兰-普法尔茨州](../Page/莱茵兰-普法尔茨州.md "wikilink")、[黑森州](../Page/黑森州.md "wikilink")、[巴登-符滕堡州和](../Page/巴登-符滕堡州.md "wikilink")[萨尔州内都有原普鲁士王国和普鲁士邦领土](../Page/萨尔州.md "wikilink")。在被并入波兰和苏联的普鲁士领土上，德意志族居民已经被全部驱逐。

## 领土变迁

[Prussia_(political_map_before_1905).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Prussia_\(political_map_before_1905\).jpg "fig:Prussia_(political_map_before_1905).jpg")

古代普鲁士地区仅包括今日[立陶宛以南](../Page/立陶宛.md "wikilink")、[波兰东北部](../Page/波兰.md "wikilink")[维斯瓦河河口以西](../Page/维斯瓦河.md "wikilink")、以[但泽为中心的](../Page/格但斯克.md "wikilink")[西普鲁士地区](../Page/西普鲁士.md "wikilink")，以及[俄罗斯](../Page/俄罗斯.md "wikilink")[加里宁格勒原](../Page/加里宁格勒.md "wikilink")[东普鲁士地区的领土](../Page/东普鲁士.md "wikilink")。1295年占据普鲁士的条顿骑士团购买[波美拉尼亚和但泽地区](../Page/波美拉尼亚.md "wikilink")。1308年自勃兰登堡选帝侯手中购买纽马克地区，普鲁士同[神圣罗马帝国本土接壤](../Page/神圣罗马帝国.md "wikilink")。15世纪时将但泽和西普鲁士割让给波兰。

1618年普鲁士公国并入勃兰登堡选侯国，至1701年普鲁士王国成立的时候，其领土以普鲁士王国的首都[柏林为中心](../Page/柏林.md "wikilink")，包括[勃兰登堡](../Page/勃兰登堡.md "wikilink")、波美拉尼亚、纽马克和阿尔特马克，以及德意志南部的霍亨索伦-西格马林根地区。18世纪时，普鲁士先后从[瑞典](../Page/瑞典.md "wikilink")、[波兰和](../Page/波兰.md "wikilink")[奥地利获得前波美拉尼亚](../Page/奥地利.md "wikilink")、波森、[西里西亚等地区](../Page/西里西亚.md "wikilink")。[三次瓜分波兰后](../Page/三次瓜分波兰.md "wikilink")，普鲁士获得新东普鲁士、南普鲁士、但泽、托伦、以及波兰王国的西部和中部，包括华沙地区。1806年普鲁士败于[拿破仑后](../Page/拿破仑.md "wikilink")，被迫割让波兰地区，法国在此成立[华沙公国](../Page/华沙公国.md "wikilink")。拿破仑战败后，在1815年[维也纳会议上](../Page/维也纳会议.md "wikilink")，普鲁士失去[拜罗伊特](../Page/拜罗伊特.md "wikilink")、[安斯巴赫](../Page/安斯巴赫.md "wikilink")、[纳沙泰尔](../Page/纳沙泰尔.md "wikilink")（後加入[瑞士](../Page/瑞士.md "wikilink")）、[东弗里斯兰](../Page/东弗里斯兰.md "wikilink")、[希尔德斯海姆等领地](../Page/希尔德斯海姆.md "wikilink")，华沙大公国除西部以[波森为中心的一小块领土外都被俄国吞并](../Page/波森.md "wikilink")。作为补偿，普鲁士获得[萨克森王国五分之二的领土](../Page/萨克森王国.md "wikilink")，以及德意志西部的[汉诺威](../Page/汉诺威.md "wikilink")、[明斯特主教区](../Page/天主教明斯特教區.md "wikilink")、[莱茵河东西两岸的](../Page/莱茵河.md "wikilink")[威斯特伐利亚和](../Page/威斯特伐利亚.md "wikilink")[莱茵兰](../Page/莱茵兰.md "wikilink")、以及[萨尔路易](../Page/萨尔路易.md "wikilink")、[萨尔布吕肯等领土](../Page/萨尔布吕肯.md "wikilink")。

19世纪，普鲁士经过战争，又先后兼并黑森-莱茵、[石勒苏益格](../Page/石勒苏益格.md "wikilink")、[荷尔斯泰因](../Page/荷尔斯泰因.md "wikilink")、[法兰克福等王国](../Page/法兰克福.md "wikilink")、公国和自由市。到1871年成立德意志帝国时，普鲁士王国已经拥有22个省，包含[巴伐利亚](../Page/巴伐利亚.md "wikilink")、[巴登](../Page/巴登.md "wikilink")、[符腾堡以外的大部分现今德国领土与西波兰及北波兰](../Page/符腾堡.md "wikilink")。

[第一次世界大战後](../Page/第一次世界大战.md "wikilink")，原属普鲁士王国的[波森省](../Page/波森省.md "wikilink")、西普鲁士和但泽割让给波兰，[默麦尔地区割让给](../Page/克莱佩达.md "wikilink")[立陶宛](../Page/立陶宛.md "wikilink")，[石勒苏益格的北部归还](../Page/石勒苏益格.md "wikilink")[丹麦](../Page/丹麦.md "wikilink")，莱茵兰地区南端被并入[萨尔区](../Page/萨尔.md "wikilink")。[第二次世界大战后](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")，根据盟军定下的[奥德河-尼斯河线](../Page/奥德河-尼斯河线.md "wikilink")，界线以东的东普鲁士、西里西亚及波美拉尼亚被并入[苏联及](../Page/苏联.md "wikilink")[波兰](../Page/波兰.md "wikilink")；普鲁士的西部地区并入[西德](../Page/西德.md "wikilink")，中部并入[东德](../Page/东德.md "wikilink")，地理意义上成建制的普鲁士已不复存在。而在1947年2月25日，占領德國的盟軍管制委員會頒布第46號暫行法,宣布「普魯士國中央政府及附屬各級機關即日起解散」。同日,聯合國管理委員會又頒布了第47條法令,宣布「以普魯士為名的國家正式滅亡,並不獲承認」。

## 教育文化

[普鲁士王国除了建军武备](../Page/普鲁士王国.md "wikilink")，完成德国统一大业外，在文化教育上的贡献也被后人所称道。贯彻民族主义教育。[米拉波曾經說過](../Page/米拉波.md "wikilink")：“其他国家都是擁有軍隊的國家，但普魯士是個擁有國家的軍隊。”\[1\]

1717年，普鲁士王国开始实施义务国民教育，是全世界第一个实施[义务教育的国家](../Page/义务教育.md "wikilink")，也为往后普鲁士高素质的军队奠定扎实的基础。

1809年[威廉·冯·洪堡出任普鲁士最高教育长官后](../Page/威廉·冯·洪堡.md "wikilink")，开始改革普鲁士的教育制度，更成为德国后来二百年的科学、技术、文化发展的基石。

1810年，成立的[柏林大学](../Page/柏林大学.md "wikilink")，则是第一所新制大学，更影响世界各国十九世纪的高等教育发展。

## 參考文獻

### 引用

### 来源

  - 书籍

<!-- end list -->

  - [顧劍](../Page/顧劍.md "wikilink")：《普魯士腓特烈大帝的生平戰役》
      - Dennis Showalter: *The Wars of Frederick the Great* 1996年英文版
      - Christopher Duffy: *Frederick the Great: A Military Life*
        1985年英文版
  - Theodore Dodge: *"Great Captains"* 1889年英文版
  - 富勒：《西洋世界軍事史》1981年中文版

## 外部链接

  - [普鲁士霍亨索倫家族官方网站](http://www.preussen.de/en/heute.html)

## 参见

  - [德国历史](../Page/德国历史.md "wikilink")
      - [德意志帝国](../Page/德意志帝国.md "wikilink")
  - [霍亨索伦王朝](../Page/霍亨索伦王朝.md "wikilink")
      - [普鲁士君主列表](../Page/普鲁士君主列表.md "wikilink")
  - [普鲁士蓝](../Page/普鲁士蓝.md "wikilink")
  - [波兰走廊](../Page/波兰走廊.md "wikilink")

{{-}}

[Category:已不存在的歐洲國家](../Category/已不存在的歐洲國家.md "wikilink")
[普鲁士](../Category/普鲁士.md "wikilink")
[Category:德國歷史](../Category/德國歷史.md "wikilink")
[Category:1525年普魯士建立](../Category/1525年普魯士建立.md "wikilink")
[Category:1947年普魯士廢除](../Category/1947年普魯士廢除.md "wikilink")

1.  [希特勒不要普鲁士](http://www.people.com.cn/GB/guoji/24/20030124/913614.html).
    人民网 2003.01.24.